\documentclass{beamer}

\input{header.tex}

\title{Introdução à Internet das Coisas (IoT)\\
Getting Started with Arduino on Windows}

\logo{\includegraphics[height=30pt]{../../figuras/LogoUfscar}}

\author{\href{http://iot.dc.ufscar.br/}{IoT @ DC.UFSCar.br}}

\date{\today}
 
\begin{document}

\begin{frame}
    \titlepage
\end{frame}

%\section*{Agenda}

% \begin{frame}
%     \tableofcontents
% \end{frame}

% \section{Material}
% \subsection{Kit Arduino}

\begin{frame}{Pegue o Arduino e um cabo USB}{Aqui usamos o Arduino Mega}
    \includegraphics[width=.60\textwidth]{../../figuras/ArduinoMega2560_R3_Front_450px}
    \includegraphics[width=.40\textwidth]{../../figuras/USBCable}
\end{frame}

%\subsection{Software}

\begin{frame}{Faça o download do Arduino}
    \centering
    \href{http://arduino.cc/en/Main/Software}{\includegraphics[width=.90\textwidth]{../../figuras/download.png}}
\end{frame}

% Como deixar justificado?
% Adicionei o Package ragged2e e o comando \justifying abaixo
\begin{frame}{Conectar a placa}
\justifying
O Arduino Uno, Mega, Duemilanove e Arduino Nano obtém energia automaticamente da conexão USB com o computador ou de fonte de energia externa. Se você está usando um Arduino Diecimila, você precisará  se certificar que a placa está configurada para receber energia da conexão USB. A fonte de alimentação é selecionada com um \texttt{jumper}, uma pequena peça de plástico que se encaixa em dois dos três pinos entre as portas USB e de energia. Verifique se é nos dois pinos mais próximos da porta USB.

\

Conecte a placa Arduino no seu computador usando o cabo USB. O LED verde de energia (chamado PWR) deve acender. 
\end{frame}

\begin{frame}{Iniciar o aplicativo Arduino}
Para abrir o programa do Arduino, você deve dar um duplo clique no aplicativo Arduino. 

\

Obs.: Se o programa carregar com idioma errado, você pode mudar no menu\texttt{ File > Preferences}.

\end{frame}

\begin{frame}{Abrir o exemplo \textit{Blink}}

Para verificar o funcionamento da placa, abra o exemplo que faz o LED piscar (\texttt{File > Exemples > 1.Basics > Blink}

    \begin{center}
    \includegraphics[width=.50\textwidth]{../../figuras/exBlink.png}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Selecionar sua placa}

Você precisa selecionar no menu \texttt{Tools > Board} sua placa Arduino.

    \begin{center}
    \includegraphics[width=.50\textwidth]{../../figuras/selPlaca.png}
    \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}{Selecionar sua porta serial}
\justifying
Selecione o dispositivo serial da placa Arduino no menu \texttt{Tools > Serial Port}. É comum ser \textbf{COM3} ou mais alto (COM1 e COM2 são reservados para portas seriais de hardware). Para encontrar, você pode desconectar sua placa Arduino e observar o menu; a entrada que desaperecer será a da placa. Reconecte a placa e selecione a porta serial.

\end{frame}

\begin{frame}{Carregar o programa}
\justifying
Agora, clique no botão \textit{"Upload"} que aparece no ambiente. Espere alguns segundos e você irá ver os leds RX e TX da placa piscando. Se o carregamento foi bem sucedido, a mensagem \textit{"Done uploading"} apareceu na barra de status. (Nota: Se você tem um Mini Arduino, NG, ou outra placa, você deverá apertar fisicamente o botão de resetar da placa antes de pressionar o botão \textit{"Upload"}.)

    \begin{center}
    \includegraphics[width=.50\textwidth]{../../figuras/UploadButton1.png}
    \end{center}
\justifying
Poucos segundos depois de terminar o carregamento, você deverá ver o pino 13 (L) LED na placa começando a piscar (em laranja). Se isso ocorreu, parabéns! Você está começando a programar Arduino. Se você teve problemas, por favor veja as sugestões em \href{http://arduino.cc/en/Guide/Troubleshooting}{Soluções de Problemas}. 

\end{frame}

\begin{frame}{Diagrama Arduino Mega 2560 PIN}

    \begin{center}
    \includegraphics[width=\linewidth,height=.8\textheight,keepaspectratio]{../../figuras/arduino.pdf}
    \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}[shrink]{Mapa de pinos Arduino Mega 2560}
\begin{table}[]
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{ccc}
\hline
Pin Number & Pin Name & Mapped Pin Name \\
\hline
\hline

1 & PG5 (OC0B ) & Digital pin 4 (PWM) \\
2 & PE0 (RXD0/PCINT8 ) & Digital pin 0 (RX0) \\
3 & PE1 (TXD0 ) & Digital pin 1 (TX0) \\
4 & PE2 (XCK0/AIN0 ) &  \\
5 & PE3 (OC3A/AIN1 ) & Digital pin 5 (PWM) \\
6 & PE4 (OC3B/INT4 ) & Digital pin 2 (PWM) \\
7 & PE5 (OC3C/INT5 ) & Digital pin 3 (PWM) \\
8 & PE6 (T3/INT6 ) &  \\
9 & PE7 (CLKO/ICP3/INT7 ) &  \\
10 & VCC & VCC \\
11 & GND & GND \\
12 & PH0 (RXD2 ) & Digital pin 17 (RX2) \\
13 & PH1 (TXD2 ) & Digital pin 16 (TX2) \\
14 & PH2 (XCK2 ) &  \\
15 & PH3 (OC4A ) & Digital pin 6 (PWM) \\
16 & PH4 (OC4B ) & Digital pin 7 (PWM) \\
17 & PH5 (OC4C ) & Digital pin 8 (PWM) \\
18 & PH6 (OC2B ) & Digital pin 9 (PWM) \\
\hline
\end{tabular}
%\caption{Caption}
%\label{tab:my_label}
\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}[shrink]{Mapa de pinos Arduino Mega 2560}
\begin{table}[]
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{ccc}
\hline
Pin Number & Pin Name & Mapped Pin Name \\
\hline
\hline
19 & PB0 (SS/PCINT0 ) & Digital pin 53 (SS) \\
20 & PB1 (SCK/PCINT1 ) & Digital pin 52 (SCK) \\
21 & PB2 (MOSI/PCINT2 ) & Digital pin 51 (MOSI) \\
22 & PB3 (MISO/PCINT3 ) & Digital pin 50 (MISO) \\
23 & PB4 (OC2A/PCINT4 ) & Digital pin 10 (PWM) \\
24 & PB5 (OC1A/PCINT5 ) & Digital pin 11 (PWM) \\
25 & PB6 (OC1B/PCINT6 ) & Digital pin 12 (PWM) \\
26 & PB7 (OC0A/OC1C/PCINT7 ) & Digital pin 13 (PWM) \\
27 & PH7 ( T4 ) &  \\
28 & PG3 (TOSC2 ) &  \\
29 & PG4 (TOSC1 ) &  \\
30 & RESET & RESET \\
31 & VCC & VCC \\
32 & GND & GND \\
33 & XTAL2 & XTAL2 \\
34 & XTAL1 & XTAL1 \\
\hline
\end{tabular}
%\caption{Caption}
%\label{tab:my_label}
\end{table}

\end{frame}

\begin{frame}[shrink]{Mapa de pinos Arduino Mega 2560}
\begin{table}[]
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{ccc}
\hline
Pin Number & Pin Name & Mapped Pin Name \\
\hline
\hline
35 & PL0 (ICP4 ) & Digital pin 49 \\
36 & PL1 (ICP5 ) & Digital pin 48 \\
37 & PL2 ( T5 ) & Digital pin 47 \\
38 & PL3 (OC5A ) & Digital pin 46 (PWM) \\
39 & PL4 (OC5B ) & Digital pin 45 (PWM) \\
40 & PL5 (OC5C ) & Digital pin 44 (PWM) \\
41 & PL6 & Digital pin 43 \\
42 & PL7 & Digital pin 42 \\
43 & PD0 (SCL/INT0 ) & Digital pin 21 (SCL) \\
44 & PD1 (SDA/INT1 ) & Digital pin 20 (SDA) \\
45 & PD2 (RXDI/INT2 ) & Digital pin 19 (RX1) \\
46 & PD3 (TXD1/INT3 ) & Digital pin 18 (TX1) \\
47 & PD4 (ICP1 ) &  \\
48 & PD5 (XCK1 ) &  \\
49 & PD6 ( T1 ) &  \\
50 & PD7 ( T0 ) & Digital pin 38 \\
51 & PG0 ( WR ) & Digital pin 41 \\
52 & PG1 ( RD ) & Digital pin 40 \\
\hline
\end{tabular}
%\caption{Caption}
%\label{tab:my_label}
\end{table}

\end{frame}

\begin{frame}[shrink]{Mapa de pinos Arduino Mega 2560}
\begin{table}[]
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{ccc}
\hline
Pin Number & Pin Name & Mapped Pin Name \\
\hline
\hline
53 & PC0 ( A8 ) & Digital pin 37 \\
54 & PC1 ( A9 ) & Digital pin 36 \\
55 & PC2 ( A10 ) & Digital pin 35 \\
56 & PC3 ( A11 ) & Digital pin 34 \\
57 & PC4 ( A12 ) & Digital pin 33 \\
58 & PC5 ( A13 ) & Digital pin 32 \\
59 & PC6 ( A14 ) & Digital pin 31 \\
60 & PC7 ( A15 ) & Digital pin 30 \\
61 & VCC & VCC \\
62 & GND & GND \\
63 & PJ0 (RXD3/PCINT9 ) & Digital pin 15 (RX3) \\
64 & PJ1 (TXD3/PCINT10 ) & Digital pin 14 (TX3) \\
65 & PJ2 (XCK3/PCINT11 ) &  \\
66 & PJ3 (PCINT12 ) &  \\
67 & PJ4 (PCINT13 ) &  \\
68 & PJ5 (PCINT14 ) &  \\
69 & PJ6 ( PCINT 15 ) &  \\
\hline
\end{tabular}
%\caption{Caption}
%\label{tab:my_label}
\end{table}

\end{frame}

\begin{frame}[shrink]{Mapa de pinos Arduino Mega 2560}
\begin{table}[]
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{ccc}
\hline
Pin Number & Pin Name & Mapped Pin Name \\
\hline
\hline
70 & PG2 ( ALE ) & Digital pin 39 \\
71 & PA7 (AD7 ) & Digital pin 29 \\
72 & PA6 (AD6 ) & Digital pin 28 \\
73 & PA5 (AD5 ) & Digital pin 27 \\
74 & PA4 (AD4 ) & Digital pin 26 \\
75 & PA3 (AD3 ) & Digital pin 25 \\
76 & PA2 (AD2 ) & Digital pin 24 \\
77 & PA1 (AD1 ) & Digital pin 23 \\
78 & PA0 (AD0 ) & Digital pin 22 \\
79 & PJ7 &  \\
80 & VCC & VCC \\
81 & GND & GND \\
82 & PK7 (ADC15/PCINT23 ) & Analog pin 15 \\
83 & PK6 (ADC14/PCINT22 ) & Analog pin 14 \\
84 & PK5 (ADC13/PCINT21 ) & Analog pin 13 \\
\hline
\end{tabular}
%\caption{Caption}
%\label{tab:my_label}
\end{table}

\end{frame}

\begin{frame}[shrink]{Mapa de pinos Arduino Mega 2560}
\begin{table}[]
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{ccc}
\hline
Pin Number & Pin Name & Mapped Pin Name \\
\hline
\hline
85 & PK4 (ADC12/PCINT20 ) & Analog pin 12 \\
86 & PK3 (ADC11/PCINT19 ) & Analog pin 11 \\
87 & PK2 (ADC10/PCINT18 ) & Analog pin 10 \\
88 & PK1 (ADC9/PCINT17 ) & Analog pin 9 \\
89 & PK0 (ADC8/PCINT16 ) & Analog pin 8 \\
90 & PF7 (ADC7 ) & Analog pin 7 \\
91 & PF6 (ADC6 ) & Analog pin 6 \\
92 & PF5 (ADC5/TMS ) & Analog pin 5 \\
93 & PF4 (ADC4/TMK ) & Analog pin 4 \\
94 & PF3 (ADC3 ) & Analog pin 3 \\
95 & PF2 (ADC2 ) & Analog pin 2 \\
96 & PF1 (ADC1 ) & Analog pin 1 \\
97 & PF0 (ADC0 ) & Analog pin 0 \\
98 & AREF & Analog Reference \\
99 & GND & GND \\
100 & AVCC & VCC \\
\hline
\end{tabular}
%\caption{Caption}
%\label{tab:my_label}
\end{table}

\end{frame}

\end{document}
